李克強晤林鄭 罕有提獨立關稅區 評論員：港成貿戰籌碼 京出口術實無對策

李克強晤林鄭 罕有提獨立關稅區
評論員：港成貿戰籌碼 京出口術實無對策

特首林鄭月娥昨述職時，總理李克強罕有提及香港獨立關稅區地位。政府新聞處圖片

習近平對林鄭月娥及特區政府工作予以肯定。

【特首述職】

【本報訊】正當香港處於中美貿易戰風眼位置，特首林鄭月娥昨於北京分別向國家主席習近平及國務院總理李克強述職，雖然習盛讚林鄭的工作體現「志不求易，事不避難」精神，但李接見林鄭時，罕有提及香港自由港及獨立關稅區地位。有立法會議員認為反映中央知悉國際社會「望實」香港落實一國兩制情況，希望北京不要進一步衝擊一國兩制，但林鄭仍擺出強硬姿態，揚言無懼外國將關稅與本港政治掛鈎。

記者：梁穎妍

林鄭月娥昨開始述職第二日行程，分別獲習近平及李克強接見。習高度讚揚林鄭，指她過去一年帶領特區政府堅定維護一國兩制及《基本法》，又認真為香港謀劃長遠發展，積極參與大灣區建設及一帶一路發展，着力於廣大市民切身利益問題，為青年創造發展條件，體現「志不求易，事不避難」的精神，對她及特區政府工作予以充份肯定。

李克強則有別於過往談及特區參與國家發展，罕有提到目前國際形勢錯綜複雜，香港作為自由港及獨立關稅區，經濟保持平穩來之不易，中央高度肯定特區政府的工作，亦將堅定一國兩制、港人治港、高度自治方針，嚴格按照《基本法》辦事，並全力支持特首及特區政府依法施政，以維持香港繁榮穩定。

相關新聞：美國上月對港連環出招

林鄭：無懼外國上綱上線

林鄭總結行程時，也被問到美國政界向特區政府開出五項條件以保香港獨立關稅區安排時，林鄭擺出強硬姿態指不懼怕有外國上綱上線，將關稅安排與本港政治掛鈎，重申獨立關稅區安排是互惠環境下認同香港優勢，而不是要符合某些國家或經濟體要求才得到的待遇。

不過，面對近日爆出華為孟晚舟疑藉香港公司違反對伊朗制裁令事件，而美方又頻頻針對香港有所動作，包括美國會報告提出研究香港獨立關稅區地位，美國官員更來港要求加強打擊利用在香港設空殼公司進行不法交易的行為，正訪美的公民黨法律界議員郭榮鏗指，記憶中今次是過去21年來，中央首次在特首述職公開提及國際形勢及獨立關稅區地位，反映中央知道非常多國家「望實」香港，密切注視一國兩制落實情況，奉勸中央不要進一步衝擊一國兩制。

香港眾志秘書長黃之鋒亦認為，有關說法反映北京領導人在中美貿易戰下有一定憂慮，美國或因何志平事件及中興、華為事件而調整對香港的經貿政策，因「反映香港作為中國『白手套』嘅證據同迹象越嚟越明顯」。

中國問題評論員林和立認為，中央領導人首度公開提到香港獨立關稅區地位，反映其高度關注，認為李克強是要向美方發放訊息，表明中方不會打壓一國兩制，不容讓美方有藉口取消香港獨立關稅區地位，但說法可能導致反效果，提醒美國總統特朗普團隊，倘若中方不讓步則「可以打香港牌」。林指，眾所周知對香港的打壓命令是來自北京，在習近平統治下亦不見得有放鬆對港政策的可能，認為中方仍要公開提及關稅區問題，或要安撫部份人的憂慮，但亦反映中方或在香港成為中美貿易戰美方的籌碼上，並未找到兩全其美的解決辦法。

上一則
上一則
點滴： 與田紀雲 許家屯訪港聯交所

下一則
下一則
美國上月對港連環出招

美國上月對港連環出招
郭榮鏗：政策法難無條件延續

提醒你香港最撚緊要係個獨立關稅區
叫你唔好鳩UP呀

777仲要口咁硬

係咪想取消美國-香港關係政策法?

特首：不明白為何一個外國國會或政府可對香港強加條件

與其講呢D無咩建設性嘅野，不如柒婆你主動要求取消啦，上次見人地果陣又唔同人講???

提埋水叫你收收口都仲要9UP
777痴撚左

要不是...

人哋好打得架

快D鳩噏多兩句，唔係Trump留咗香港呢隻白手套添呀